\begin{Maquette}[Parcours]{Theme={}, Date={}, Niveau={}}%, CorrigeFin, Colonnes=2
  % Préambule séance
  \begin{seancestart}[qrcode={https://coopmaths.fr/alea/?uuid=b31eb&id=can2C13&uuid=d9488&id=can2C15&uuid=25143&id=can2F12&uuid=1d7cc&id=can2F14&uuid=7bc4a&id=can2G11&uuid=3a0e1&id=can2G13&uuid=0dfad&id=can2G14&uuid=a1cb3&id=can2L12&uuid=74715&id=can2L14&uuid=38207&id=can2P02&v=can&es=0111001&canD=5&canT=2024&canSA=1&canSM=gathered&canI=1}]
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Fonction exponentielle : }propriétés
      \item \textbf{Variables aléatoires : }tableaux, espérance
    \end{itemize}
  \end{seancestart}


  \begin{multicols}{2}
  \raggedcolumns
    \section[Fonction exponentielle : propriétés]{Fonction exponentielle}
% \begin{exercice}
%   Simplifier les expressions  suivantes pour $x \in \mathbb{R}$ :\\[0.5em]
%   \begin{minipage}{0.75\linewidth}
%  $A=\text{e}^x \times \text{e}^{-x}$\\
%     $B=\left(\text{e}^{2x}\right)^2\times \left(\text{e}^{-x}\right)^2$\\
%    $C=\dfrac{\text{e}^{3x}\times \text{e}^{4x}}{\text{e}^{2x-1}}$\\
%     $D={\left( \text{e}^x\right)}^2-\dfrac{1}{\text{e}^{-2x}}$
%    %\item $E={\left(\text{e}^x+\text{e}^{-x}\right)}^2-{\left(\text{e}^x-\text{e}^{-x}\right)}^2$
%    %\item $F=\dfrac{\text{e}^{2x+1}}{\text{e}^{1-x}}$
%   \end{minipage}
%  \begin{minipage}{0.2\linewidth}
%        {\hypersetup{urlcolor=black}
%          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea}
%        }
%      \end{minipage}
%\end{exercice}

%\begin{Solution}
% \begin{enumerate}
%    \item $A=\text{e}^x \times \text{e}^{-x}=\text{e}^0=1$
%    \item $B=\left(\text{e}^{2x}\right)^2\times \left(\text{e}^{-x}\right)^2=\text{e}^{4x}\times \text{e}^{-2x}=\text{e}^{2x}$
%    \item $C=\dfrac{\text{e}^{3x}\times \text{e}^{4x}}{\text{e}^{2x-1}}=\dfrac{\text{e}^{7x}}{\text{e}^{x-1}}=\text{e}^{7x-2x+1}=\text{e}^{5x+1}$
%    \item $D={\left( \text{e}^x\right)}^2-\dfrac{1}{\text{e}^{-2x}}=\text{e}^{2x}-\text{e}^{2x}=0$ car $\dfrac{1}{\text{e}^{-2x}}=\dfrac{1}{\dfrac{1}{\text{e}^{2x}}}=\text{e}^{2x}$
%    %\item $E={\left(\text{e}^x+\text{e}^{-x}\right)}^2-{\left(\text{e}^x-\text{e}^{-x}\right)}^2$
%    %\item $F=\dfrac{\text{e}^{2x+1}}{\text{e}^{1-x}}$
%  \end{enumerate}
%\end{Solution}



\begin{exercice}
Simplifier les expressions suivantes.\\
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$A = e^{-3} \times e^{4}$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$B = \dfrac{(e^{-5})^{2}}{e^{-5}}$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=9325e&id=1AN30-2&n=2&d=10&s=1&s2=8&alea=jHH0&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=3em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$A = e^{-3 + 4}$\\$A = e^{1}$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$B = \dfrac{e^{(-5) \times 2}}{e^{-5}}$\\$B = \dfrac{e^{-10}}{e^{-5}}$\\$B = e^{-10 - (-5)}$\\$B = e^{-5}$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=9325e&id=1AN30-2&n=2&d=10&s=2&s2=8&alea=GqcR&cd=1&cols=1

\begin{exercice}
Simplifier les expressions suivantes.\\
 \begin{minipage}{0.75\linewidth}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$A = (e^{2x})^{3} - e^{4x} \times e^{4x}$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$B = e^{x} \times e^{-4x}$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=9325e&id=1AN30-2&n=2&d=10&s=2&s2=8&alea=GqcR&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=3em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$A = e^{2x \times 3} - e^{4x + 4x}$\\$A = e^{6x} - e^{8x}$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$B = e^{x + (-4x)}$\\$B = e^{-3x}$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=9325e&id=1AN30-2&n=2&d=10&s=3&s2=8&alea=WkUt&cd=1&cols=1

\begin{exercice}

Simplifier les expressions suivantes.\\
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$A = e^{5x+5} \times e^{-5x-3}$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$B = \dfrac{(e^{-x+1})^{2}}{e^{-5x-1}}$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=9325e&id=1AN30-2&n=2&d=10&s=3&s2=8&alea=WkUt&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=3em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$A = e^{5x+5 + (-5x-3)}$\\$A = e^{2}$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$B = \dfrac{e^{(-x+1) \times 2}}{e^{-5x-1}}$\\$B = \dfrac{e^{-2x+2}}{e^{-5x-1}}$\\$B = e^{-2x+2 - (-5x-1)}$\\$B = e^{3x+3}$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{exercice}
Résoudre dans $\mathbb{R}$  les équations et inéquations suivantes.\\[0.5em]
   \begin{minipage}{0.75\linewidth}
   \begin{multicols}{2}
   \begin{enumerate}
   \item $\text{e}^{x}=1$
   \item $\text{e}^{2-x}=1$
   \item $\text{e}^{x^2}=\text{e}$
   \item $\text{e}^{2x}<\text{e}^{2}$
   \item $\text{e}^{x^2} \geqslant \text{e}^4$
   \item $\text{e}^{x^2+x-1}=1$
 \end{enumerate}
 \end{multicols}
   \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea}
        }
      \end{minipage}
\end{exercice}

\begin{Solution}
  \begin{enumerate}
   \item Équation $\text{e}^{x}=1$\\
$\begin{aligned}
\text{e}^{x}&=1\\
\text{e}^{x}&=\text{e}^0\\
x&=0
\end{aligned}$
~\\
$S=\{0\}$.\\
   \item Équation $\text{e}^{2-x}=1$
   
   $\begin{aligned}
\text{e}^{2-x}&=1\\
\text{e}^{2-x}&=\text{e}^0\\
2-x&=0\\
x=2
\end{aligned}$
~\\
$S=\{2\}$.\\
   \item Équation $\text{e}^{x^2}=\text{e}$
   
    $\begin{aligned}
\text{e}^{x^2}&=\text{e}\\
\text{e}^{x^2}&=\text{e}\\
2-x&=0\\
x=2
\end{aligned}$
~\\
$S=\{2\}$.\\
   \item Inéquation $\text{e}^{2x}<\text{e}^{2}$
   
    $\begin{aligned}
\text{e}^{2x}&<\text{e}^2\\
2x&<2\\
x&< 1
\end{aligned}$
~\\
$S=]-\infty~;~1[$.\\
   \item Inéquation $\text{e}^{x^2} \geqslant \text{e}^4$\\
    $\begin{aligned}
\text{e}^{x^2}&\geqslant\text{e}^4\\
x^2&\geqslant 4\\
x\leqslant -2 &\text{ ou } x\geqslant 2
\end{aligned}$
~\\
$S=]-\infty~;~-2] \cup [2~;~+\infty[$.\\
   \item Équation $\text{e}^{x^2+x-1}=1$\\
   
     $\begin{aligned}
\text{e}^{x^2+x-1}&=1\\
\text{e}^{x^2+x-1}&=\text{e}^0\\
x^2+x-1&=0
\end{aligned}$
~\\
Comme $\Delta=5$, l'équation a deux solutions : $\dfrac{-1+\sqrt{5}}{2}$ et $\dfrac{-1-\sqrt{5}}{2}$.\\

$S=\left\{\dfrac{-1+\sqrt{5}}{2}~;~\dfrac{-1-\sqrt{5}}{2}\right\}$.\\
 \end{enumerate}
\end{Solution}


\columnbreak

 \section[Probabilités : variables aléatoires]{Probabilités}
 

\begin{exercice}
 Le nombre de clients passant à la caisse d’un supermarché en
    10~min est une variable aléatoire $X$ dont on donne la loi de
    probabilité ci-dessous.
      \begin{tabular}{|c|*6{c|}}
        \hline
        $x_i$ & 0 & 1 & 2 & 3&4&5\\\hline
        $P(X = x_i)$ & 0,15 & 0,3 & 0,25 & 0,2&0,05&0,05\\\hline
      \end{tabular}
    \begin{enumerate}
  \item Que représente l'événement ${\{X\leqslant 3\}}$ ? \\[0.5em]
       \begin{minipage}{0.75\linewidth}
  \item Donner la notation de l'événement : \og au moins deux clients sont passés à la caisse en 10 minutes \fg.
  \item Donner la notation de l'événement : \og au plus quatre clients sont passés à la caisse en 10 minutes \fg.
   \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea}
        }
      \end{minipage}\\
  \item Calculer $P(X>3)$, $P(X\geqslant 1)$ et $P(X\leqslant 2)$.
 
\end{enumerate}
 
  
\end{exercice}

\begin{Solution}
 \begin{enumerate}
 \item L'événement ${\{X\leqslant 3\}}$ est \og au plus trois clients sont passés à la caisse en 10 minutes \fg.
 \item la notation de l'événement : \og au moins deux clients sont passés à la caisse en 10 minutes \fg est ${\{X\geqslant 2\}}$.
 \item La notation de l'événement : \og au plus quatre clients sont passés à la caisse en 10 minutes \fg est ${\{X\leqslant 4\}}$.

 \item $P(X>3)=0,05+0,05=0,1$, $P(X\geqslant 1)=1-P(X=0)=1-0,15=0,85$ et $P(X\leqslant 2)=0,15+0,3+0,25=0,7$.
 \end{enumerate}
\end{Solution} 
 
 
% \begin{exercice}
%  Un questionnaire à choix multiple (QCM) est composé de 5 questions. Pour chacune de ces 5 questions, il y a quatre réponses possibles et une seule est correcte.\\
%       Emmy coche au hasard une réponse pour chacune des 5 questions.\\
%       Le barème est le suivant : un point est donné pour chaque bonne réponse et 0,5 point est enlevé pour chaque réponse fausse. Si le résultat est négatif, la note est ramenée à 0.\\
%         \begin{minipage}{0.75\linewidth}
%         Quelle variable aléatoire $X$ permet de modéliser cette situation ? \\Quelles sont les valeurs prises par $X$ ? \end{minipage}
%   \begin{minipage}{0.2\linewidth}
%         {\hypersetup{urlcolor=black}
%           ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea}
%         }
%   \end{minipage}
% \end{exercice}

% \begin{Solution}
%  $X$ est la variable qui donne le nombre de points obtenus à l'issue du QCM.\\
%  $\bullet~$ Pour 5 réponses correctes, $X$ prend la valeur  $5$ ;\\
%  $\bullet~$ Pour 4 réponses correctes, $X$ prend la valeur  $3,5$ ;\\
%  $\bullet~$ Pour 3 réponses correctes, $X$ prend la valeur  $2$ ;\\
%  $\bullet~$ Pour 2 réponses correctes, $X$ prend la valeur  $0,5$ ;\\
%  $\bullet~$ Pour 1 réponse correcte, $X$ prend la valeur  $0$ ;\\
%  $\bullet~$ Pour 0 réponse correcte, $X$ prend la valeur  $0$ ;\\
% \end{Solution} 


% \newpage

\begin{exercice}
  On lance un dé. \\
  On gagne 2 euros si le nombre obtenu est pair, et un euro si c'est un multiple de 3.\\
  On perd un euro sinon.\\[1em]
  \begin{minipage}{0.75\linewidth}
  Quelle variable aléatoire $X$ permet de modéliser cette situation ? \\[0.5em]
  Quelles sont les valeurs prises par $X$ ? \\[0.5em]
  Donner le tableau de loi de probabilité de $X$.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea}
        }
  \end{minipage}
  \end{exercice} 
  
\begin{Solution}
 $X$ est la variable aléatoire qui donne le gain algébrique à l'issue du tirage. \\
 $X$ prend les valeurs 2 (dans le cas où le résultat est pair sauf $6$), 1 (dans le cas où le résultat est un multiple de 3 sauf 6), 3 (dans le cas où on obtient $6$) et $-1$ (dans les autres cas).\\
 \begin{minipage}{13cm}{

\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
Valeurs $x_i$&$-1$ &$1$& $2$&$3$\\ \hline
$p_i = P\left(X = x_i\right)$&$\dfrac{1}{3}$ &$\dfrac{1}{6}$&$\dfrac{1}{6}$&$\dfrac{1}{3}$\\ \hline
\end{tabularx}
}
\end{minipage}
\end{Solution}  


%  \begin{exercice}
%   Dans une urne, il y a trois boules vertes numérotées de 1 et 3 et deux boules rouges numérotées 3 et 4. \\
%   On tire deux boules au hasard successivement sans remise dans cette urne et on effectue le produit des numéros portés par les deux boules. \\
%       \begin{minipage}{0.75\linewidth}
%    Quelle variable aléatoire $X$ permet de modéliser cette situation ? \\
%        Quelles sont les valeurs prises par $X$ ? \end{minipage}
%   \begin{minipage}{0.2\linewidth}
%         {\hypersetup{urlcolor=black}
%           ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea}
%         }
%   \end{minipage}

% \end{exercice}

% \begin{Solution}
%   $X$ donne le produit des numéros à l'issue du tirage des deux boules.\\
%  $X$ peut prendre les valeurs 3, 4, 6, 8, 9 et 12 (faites un arbre pour ne pas oublier de valeurs).
% \end{Solution} 
\end{multicols}
  

\end{Maquette}
